% Формат А4, 14pt (ГОСТ Р 7.0.11-2011, 5.3.6)
\documentclass[oneside, 14pt, a4paper]{extreport}

\input{common/packages}     % Пакеты для диссертации
\input{common/newnames}     % Новые переменные и переименования
\input{common/disstyles}    % Настройки и стилизация

\begin{document}

\begin{center}
РЕЦЕНЗИЯ\\
на научно-квалификационную работу\\
аспиранта Института математики имени С. Л. Соболева СО РАН\\
Дроздова Дмитрия Алексеевича\\
очной формы обучения по направлению подготовки\\
01.06.01 --- <<Математика и механика>>,\\
специальность 01.01.01 --- <<Вещественный, комплексный и функциональный анализ>>\\
Тема научно-квалификационной работы: <<Анализ на самоподобных множествах с конечным пересечением>>
\end{center}

%Вводная часть, посвященная конкретизации темы, знакомству с автором (ФИО, где учится), тема НКР (что исследовал, на примере какой организации, предмет исследования и пр.); 
%
%Общая характеристика научной работы с акцентом на актуальность выбранной темы (своевременность изучения и важность темы, проблемы, ее роль в научной области и на практике); 
%
%Анализ тезисов и выводов автора. В этой части важно рассмотреть основной ход исследования (краткое описание каждой главы: основные понятия, количество рисунков, таблиц и иных графических элементов), оценить гипотезу автора ход мероприятий и полученные результаты. Здесь рецензент подчеркивает новизну и ценность проекта; 
%
%Общая оценка НКР, конкретизация сильных и слабых сторон НКР. Обратите внимание, что рецензент обязан показать не только положительные стоны, но и изъяны (даже если их нет, ему важно показать некие огрехи); 
%
%Вывод рецензента о качестве НКР, работе автора и ее соответствии с претендуемой квалификацией; Визирование мнения путем подписи рецензента (с расшифровкой и отражением ученой степени, квалификации и пр.). Далее документ отправляется на заверение в ректорат или деканат, где проставляют печать вуза и подпись руководителя (декана, замдекана и пр.).

Рецензируемая работа  Дроздова Д.А. представляет собой исследование самоподобных дендритов в контексте полигональных систем и фрактальных квадратов.
\\

Хотя изучение топологических свойств дендритов с точки зрения общей топологии продолжается уже почти век, попытки изучения геометрических свойств самоподобных дендритов остаются довольно разрозненными.
\\
 
Рецензируемая работа состоит из введения, трёх глав и заключения.
В перевой главе автор описывает базовые термины и сведения, касающиеся теории самоподобных множеств и самоподобных дендритов. 
 рассматривает класс  $P$-полигональных дендритов в  $\mathbb R^2$. 
Такие дендриты $K$ определяются как аттракторы  систем $\EuScript S = \{S_1, \ldots, S_m\}$  сжимающих подобий в $\mathbb R^2$, переводящих заданный многоугольник $P\subset \mathbb R^2 $ в многоугольники $P_i\subset P$, попарные пересечения которых либо пусты, либо одноточечны и являются общими вершинами этих копий, а гиперграф попарных пересечений многоугольников $P_i$ ацикличен.\\ 

Во второй главе автор расширяет класс стягиваемых полигональных систем до обобщенных полигональных систем и вводит в новом классе подкласс $\delta$-деформаций стягиваемых полигональных систем. 
В двух основных теоремах раздела, в теореме о совпадении параметров и в теореме о малых деформациях, даются условия того, что аттрактор деформации будет дендритом. 
В главе доказаны вместе с основными множество вспомогательных теорем. \\

В третьей главе автор рассматривает фрактальные квадраты.
Первым основным результатом главы является теорема о том, что фрактальный квадрат, являющийся дендритом, является множеством с одноточечным пересечением.
Из этого следует, что фрактальный квадрат является дендритом тогда и только тогда, когда его двудольный граф пересечений является дендритом.
Далее автором была оценена мощность пересечения пары копий фрактального квадрата, и, соответсвенно, получены условия, при которых фрактальный квадрат является множеством с одноточечным пересечением.
Вторым основным результатом 


Стоит отдельно отметить наглядность и высокое качество всех сопроводительных примеров в магистерской диссертации.



Рецензируемая работа соответствует требованиям, предъявляемым научно-квалификационным работам. 
Результаты работы являются новыми. 
Автор, Д.А. Дроздов, заслуживает оценки <<отлично>> и присвоения квалификации <<Исследователь. Преподаватель-исследователь>> по направлению подготовки <<Математика и механика>>.

\vspace{2cm}

Рецензент:\\

\end{document}