% \newpage
\chapter*{Заключение}                       % Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}  % Добавляем его в оглавление

%% Согласно ГОСТ Р 7.0.11-2011:
%% 5.3.3 В заключении диссертации излагают итоги выполненного исследования, рекомендации, перспективы дальнейшей разработки темы.
%% 9.2.3 В заключении автореферата диссертации излагают итоги данного исследования, рекомендации и перспективы дальнейшей разработки темы.
%% Поэтому имеет смысл сделать эту часть общей и загрузить из одного файла в автореферат и в диссертацию:

Основные результаты работы заключаются в следующем.

\begin{enumerate}
\item Найдено необходимое условие (условие совпадения параметров) того, что аттрактор обобщённой полигональной системы является дендритом (теорема \ref{PMT}). 

\item Доказано, что при достаточно малом $\delta=\delta(\eS)>0$ аттрактор любой (удовлетворяющей условию совпадения параметров) $\delta$-деформации $\eS'$  полигональной системы $\eS$ является дендритом, изоморфным аттрактору системы $\eS$ (теорема \ref{mainthm}).

\item Получена формула, выражающая пересечение фрактальных $k$-кубов $K^1$ и $K^2$ в терминах их множеств единиц $D^1$ и $D^2$.
Получены условия, при которых такое пересечение будет пустым, конечным, счётным и несчётным.
Для конечного пересечения получена оценка мощности.

\item Получен алгоритм, позволяющий проверить, является ли фрактальный $k$-куб дендритом с одноточечным пересечением.

\item Было доказано, что фрактальные квадраты, являющиеся дендритами, обладают свойством одноточечного пересечения (теорема \ref{thm:den_necessary_sufficient}), и поэтому фрактальный квадрат является дендритом тогда и только тогда, когда его двудольный граф пересечений является деревом (следствие \ref{cor:fsden}).

\item Доказано, что у фрактальных квадратов, являющихся дендритами, всего семь возможных топологических типов главного дерева (теорема \ref{thm:7trees}).
Получена классификация фрактальные квадраты, являющиеся дендритами, по типу их главного дерева.
В каждом классе найдены примеры фрактальных квадратов для всех типов самоподобной границы и построены их главных деревьев.
\end{enumerate}

Все результаты работы, полученные в диссертации, являются новыми.
% и вносят вклад в исследования фрактальных квадратов и самоподобных дендритов.
\\

\textbf{Благодарности.}
Я выражаю благодарность и большую признательность своему научному руководителю Тетенову А. В. за неизменную поддержку, помощь, обсуждение результатов и научное руководство.
Я благодарен Мехонцеву Д. Ю.  за консультации по работе в IFStile, а также Медных А. Д. и Асееву В. В. за их поддержку и советы.\\


\textbf{Дальнейшие перспективы исследования.}
Можно выделить несколько направлений для исследований и задач, решение которых будет развивать результаты диссертации.
\begin{enumerate}
\item Можно рассмотреть возможность деформаций полиэдральных систем (многомерный аналог полигональных систем) и обозначить возникающие при этом трудности.
\item Нужно рассмотреть свойства размерности и меры пересечений фрактальных $k$-кубов и их граней.
\item Нужно продолжить результаты для фрактальных $k$-кубов на самоаффинные губки Серпинского.
\item Можно рассмотреть аналог фрактальных квадратов, задаваемый с помощью треугольника или самоподобного тайла.
\item Нужно доказать гипотезу о том, что во фрактальном квадрате типа {\bf D6} число концов в его главном дереве $\gamma$ не меньше 4. 
Это позволит доказать корректность тонкой классификации, о которой говорилось в конце четвёртой главы.
\item На основе имеющихся результатов можно написать программу, определяющую для фрактального $k$-куба систему уравнений $\Sa$ и сортирующая большие списки фрактальных квадратов по типу главного дерева.
\end{enumerate}